美國亞裔家長送卍字蠟燭 猶太裔要求道歉

「卍」字在亞洲代表著吉祥。(美聯社) 朱澤人

美國紐約長島納蘇郡賽奧塞(Syosset)一名亞裔家長為慶祝光明節(Diwali)，自製雕有「卍」字的紅色小蠟燭送給小孩的班上同學，不料有猶太裔家長誤認為是納粹標記「卐」，向學區投訴。

華人家長指出，各族裔間應互相了解彼此的文化，不應該無理取鬧要校方道歉。

來自台灣的梁太太指出，24日收到賽奧塞學區發出一封信件，內容為解釋佛教與納粹符號意涵完全不同。向其他家長詢問才發現，原來一名印度裔家長為慶祝光明節，自製蠟燭送給孩子班上同學，不過由於上面刻有「卍」字，被猶太家長一狀告上學區委員會，質疑有歧視猶太人意涵。

發生此事的學校校長24日透過賽奧塞學區總監辦公室發信給家長，指出校方致力讓孩子了解與接受多元文化，目標就是建造一個能彼此包容、互相尊重異同的社會。

19日是印度裔光明節，慶祝光明戰勝黑暗，而「卍」字代表著神聖與吉祥好運。「然而，這個符號提醒著痛苦與歷史悲劇，你的孩子班上收到禮物(一個有吉祥符號的蠟燭)是慶祝光明節的家長所給，祝福孩子快樂、開心與富裕。」

信中最後寫著，儘管此蠟燭禮物沒想傷害任何人，校方意識到無法把這兩個符號完全分離，送此禮物給學生是個錯誤，對此表達抱歉，未來在慶祝多元文化時會更加小心。

梁太太表示，其實「卍」字在亞洲是很常見的吉祥符號，向學區投訴的猶太家長應要先了解其他文化，假設送禮的印度家長是好意，不該直接告到學區。「這本來就是個多元族裔的社會，如果我們能先為設想對方根本不是傷害任何人，就不會把事情搞大，如今這位印度裔家長好心反而惹禍，恐怕以後也會害怕送禮給別人」。

左膠又柒一獲

猶太人一向都唔融入社群
點會理你咁多

當冒犯左其它種族既時候：係你唔了解我地既文化

當自己種族被冒犯既時候：係你唔尊重我地既文化

痴撚線
咁多野唔送送個卍字俾人

咁算唔算唔尊重印度文化?
可唔可以要求返個猶太裔道歉

卐 同 卍 兩隻字黎喎...

當年希特拉點解滅唔撚曬啲猶太人架

而家猶太人連順時針逆時針都唔識分

你就痴線，卍字係印度佛教傳統符號，送嗰條友係印度人。
反而搞錯方向以為被人迫害條猶太人先痴線。
納粹係用卐唔係卍，互聯網咁撚發達查到唔查下扮哂受害人以為被人種族歧視。
事實上係佢歧視緊印度人。人地又唔係淨係送比你一個，係送比全班。

膠都廢事畀

cannot agger more

識字文盲害全家

原來係有分別

根本都唔撚係同一個符號，嘈乜撚嘢

希特拉錯了

其實個蠟燭係無寫住邊個方向睇
所以反轉睇就係納粹標誌

戇鳩猶太人

FUCKING JEWS GO TO HELL

如果支蠟燭半透明嘅話反轉底面就係嘅

猶太人真係笑撚死人 十卜hitler

GAS THE JEWS! SIEG HEIL!

猶太人真係最玻璃心

二戰果幾百萬個猶太人死得太有價值，佢地令到後世可以撈到一大堆著數同永遠既受害者身份自居

我估應該係佢反轉咗睇

係 上下轉左180度

你試下反轉睇先講啦
一鳩樣架

開頭我都唔識分

乜唔係反轉既咩

D猶太人特別On撚9
又牆頭草，你睇下海狗公園條撚頭就知

swastika都唔撚識返屋企訓啦 猶太狗

自己唔做功課要人地做埋你果份, ON9

醒撚到你

天誅猶太 黑 南亞

猶太人應該反省 祖先係仆街 後代也是仆街

咁猶太人一入D佛教地方見到卍字咪要求佛教道歉

睇嗰個國家嘅文化姐 黑人係西方國家都融入到 係亞洲好多時候俾人歧視

反轉睇係圓形

卍字幾時係吉祥 ?

你有條燭芯申出後分正面家嗎

中文維基話右旋才是正統喎
左旋「卍」只係重定向咋

錯在當年殺得唔夠多………

永遠就只有黑人同猶太人會被歧視
亞洲人被人歧視就只係文化差異

係錯在打敗仗...

咁久保帶人咪好唔得閒
佢本死神下下都卍解

其實德國點打都輸，豬隊友意大利
美國遲早都出手，打得贏俄佬仲要贏埋英美，點打

其實有好多猶太人係香港發展
對香港有好大貢獻

唔專重亞洲放4代

納粹解

同連登仔炒車一樣咁7

正常都唔識個字啦

左膠

例如？

認錯符號仲惡人先告狀
印度家長幾大方

嘉道理都唔識？

猶太賤種比伊斯蘭極端分子更低賤

6000000 is not enough

所以你咪乜都唔識

曖味卍記子

以前都有學過「萬字」同納粹符號係兩個方向，代表意涵不同，我細個仲特登寫幾次區分

速成點打出黎

其實佛廟係兩個都會用 以求兩邊對稱

搞亂社會跌序嘅係佢地，我叫返你道歉就差唔多

弓難

兩邊互片 一齊滅絕就最好

玻璃心可比得上中國人

記住納粹係SS 就得

好心你唔好信埋d網絡歷史，乜柒都屈意大利